貿易戰Me Too解決 - 陶傑

美國宣佈，對中國徵收百份之二十五的懲罰關稅，緩刑九十天執行。這三個月內，中方必須與美國談判如何停止盜竊美國科技知識產權、停止迫令美國來華企業轉讓技術、停止各地官員貪得無厭多如牛毛的各樣「行政」附加費徵收。中國對美國網絡攻擊問題，另案處理。

不幸這三大「停止」，正如本欄指出，若可以達成協議並有效執行，整個共產黨集團在大陸須完全靠邊站，統治制度瓦解。倒不如中國九百六十萬平方公里領土，交給你川普派美國官員來殖民統治算了。

若真有這天方夜譚假設的一天，當然，中國人民包括紅舞大媽都會上街慶祝，這個「中國夢」，徹底變了質，所以不切實際。要解決這三大問題，不必中方讓出政權，美國完全握有主動權，只有另一個更簡易的法子。

美國敏感技術，都在美國本土各大學的實驗室研製，防止中國人偷竊，收緊留學簽證就得了。美國國務院二○○二年頒布「技術警戒清單」（Technology Alert List，簡稱TAL），嚴令伊朗、中國、巴基斯坦、印度甚至以色列的留學生，進入美國大學讀這等科目。此外還有與導航、生化、人工智能等學科，出於國防安全，必須採行有些人大吵大鬧的所謂種族歧視政策，嚴加限制。

慘遭中國長期盜竊高科技發明，與中國無關，是美國自己有法不依，大開中門。最新的例子，就是這位叫做賀建奎的基因編輯中國尖子，在美國學得技術，回到中港，勝利宣讀其被美國指為反人類罪行的實驗報告。

你自己家門不上鎖，賊佬當然進來搬貨。所以，解決這個問題，一臉傲慢的川普，當胸有成竹。

美國企業來到中國若遭欺凌，強迫脫褲子，對中技術轉讓和交許多行政稅，也可以像Me Too一樣，即刻站出來表白，向美國大使館呼救。

美國可根據川普與習近平簽署的協議，在華成立一個全國行動監察小組，全權歸美國駐北京大使館管轄，權力與中紀委一樣。接到美企在中國之Me Too投訴，如錦衣衛一樣出動，前往受害地點，表明身份，將中美協議那張紙的複製本，向性侵犯的一方一揚，由美方人員即場依協議開庭審判處罰，包括向美企令轉移技術或亂收費的那幾個共幹，從此全家和三代都不准移民或旅遊美國。

這樣就有一定的阻嚇力。不必動搖共產黨的統治江山，只在美中貿易公正化的前提之下，實現某程度的中美共管，各得其所。如清末上海總關稅司洋人赫德，中國人的剽竊抄襲和貪婪收費等種種惡劣基因，由於有美國人來華各處親自操刀，也有望得到治療矯正，可謂三贏。

所以，美中貿易有何天大問題？憑常識即可解決。川普是個厭惡複雜理論的常識分子，他崇尚「亞歷山大砍斷戈迪亞繩結」（Gordian Knot）。問題在那個有太多難言之隱又囉囉囌囌的對家。